\chapter{Economicidad del proyecto}

Para llevar a cabo el anteproyecto es necesario estimar los costos de operación 
de la planta como así también sus ingresos por ventas, se analizarán una serie 
de indicadores de rendimiento económicos, como el \gls{van}, la \gls{tir} y el 
\gls{payback}, para realizar una valoración económica. Se considerará una 
\gls{trema} del \SI{26.5}{\percent} que es la tasa para los títulos de deuda de 
las \gls{lebac}~\cite{AMBITO:LEBAC}, debido al riesgo que implica la inversión en 
este anteproyecto.



\section{Programa de producción}

Los precios de venta del hidrógeno y el oxígeno se presentan en el cuadro~%
\ref{tab:precios}, debido a la necesidad de establecerse como un proyecto nuevo 
se decide iniciar los dos primeros años con un nivel de producción del 
\SI{65}{\percent}, los dos siguientes años al \SI{80}{\percent} y finalmente en
el quinto año llevar la producción al \SI{100}{\percent}, ver cuadro~%
\ref{tab:programa_produccion}, estos precios son un \SI{10}{\percent} menos que 
los del mercado.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/precios}
    \caption{Precios de Venta}
    \label{tab:precios}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/programa_produccion}
    \caption{Programa de Producción}
    \label{tab:programa_produccion}
\end{table}





\section{Inversiones a realizar}

Las inversiones iniciales en activo fijo necesarias se observan en los cuadro~%
\ref{tab:inversion_inicial_equipos_nacionales}, 
\ref{tab:inversion_inicial_equipos_importados}, 
\ref{tab:inversion_inicial_rodados}, 
\ref{tab:inversion_inicial_muebles}, 
\ref{tab:inversion_inicial_terreno} y 
\ref{tab:inversion_inicial_construcciones}. 
Además es necesario invertir en activos de trabajo observable en el cuadro~%
\ref{tab:inversion_activo_trabajo}. Mientras que las inversiones totales y las 
amortizaciones se aprecian en el cuadro~\ref{tab:inversion_total_amortizacion}.

El electrolizador (cuadro~\ref{tab:inversion_inicial_equipos_importados}) tiene 
un coste de \SI{400000}{\dolar} el cual ya incluye los costos de nacionalización.
En el coste de los paneles fotovoltaicos se incluyen el inversor de corriente 
eléctrica y los cables necesarios.

Debido al tipo de actividad se decide vender al contado, ya que esta es la 
práctica mas habitual del rubro, además debido a la naturaleza intrínseca del 
anteproyecto no son necesarios stocks de productos intermedios en la producción 
(cuadro~\ref{tab:inversion_activo_trabajo}).

Debido a la naturaleza del anteproyecto no se requieren equipos de tratamiento 
de efluentes, ya que se utiliza la radiación solar y el agua de la lluvia para 
producir dos gases sin efluentes que deban tratarse.

% Activo Fijo

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_equipos_nacionales}
    \caption{Inversión inicial en equipos nacionales}
    \label{tab:inversion_inicial_equipos_nacionales}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_equipos_importados}
    \caption{Inversión inicial en equipos importados}
    \label{tab:inversion_inicial_equipos_importados}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_rodados}
    \caption{Inversión inicial en rodados y equipos auxiliares}
    \label{tab:inversion_inicial_rodados}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_muebles}
    \caption{Inversión inicial en muebles y útiles de oficina}
    \label{tab:inversion_inicial_muebles}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_terreno}
    \caption{Inversión inicial en propiedades}
    \label{tab:inversion_inicial_terreno}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_inicial_construcciones}
    \caption{Inversión inicial en obras civiles y construcciones complementarias}
    \label{tab:inversion_inicial_construcciones}
\end{table}

% Inversiones en activo de trabajo

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_activo_trabajo}
    \caption{Inversión en activo de trabajo}
    \label{tab:inversion_activo_trabajo}
\end{sidewaystable}

% Inversión total y amortización del activo fijo.

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/inversion_total_amortizacion}
    \caption{Inversión total y amortización del activo fijo}
    \label{tab:inversion_total_amortizacion}
\end{sidewaystable}

Para los fines de prefactibilidad económica se considera realizar el 
\SI{100}{\percent} de la inversión en activos fijo al inicio, sin embargo, 
debido a que el nivel de producción empieza en \SI{65}{\percent} y va subiendo 
con los años se podría desplazar en el tiempo una parte de esta inversión, 
instalando una parte de los paneles fotovoltaicos, comprando una porción de la 
cantidad total de cilindros necesarios y, hasta, comprando dos electrolizadores 
de \SI{30}{\NmcHh} en vez de uno de \SI{60}{\NmcHh}. La relación entre nivel de 
producción y los equipos necesarios se observa en el cuadro~%
\ref{tab:nivel_produccion_inversiones}, resultado de la ejecución del 
\gls{script} \texttt{Inversiones.py} del apéndice~\ref{py:inversiones}.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/nivel_produccion_inversiones}
    \caption{Equipamiento necesario en función del nivel de producción}
    \label{tab:nivel_produccion_inversiones}
\end{table}





\clearpage
\section{Financiamiento}

Debido a que no existen préstamos de esta envergadura para proyectos a iniciarse, 
sobretodo en la situación actual del país donde la banca privada obtiene mayor 
rendimiento comprando bonos del Banco Central que prestando a terceros, se 
realizará una simulación de un préstamo bancario de \SI{33530283}{\peso} 
mediante el Banco de la Nación Argentina, considerando una tasa de interés anual 
del \SI{26.5}{\percent} (\gls{lebac}), una amortización con sistema francés, con 
una frecuencia de pago semestral, el plazo de amortización será de 10 semestres 
(5 años) con 1 año de gracia durante el cual se abonan solamente los intereses, 
ver cuadros~\ref{tab:financiamiento} y \ref{tab:prestamo}.

\begin{table}[!h]
    \vspace{2\baselineskip}
    \centering
    \input{Tables/tex/financiamiento}
    \caption{Financiamiento}
    \label{tab:financiamiento}
\end{table}%sideways

% Pago del préstamo

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/prestamo}
    \caption{Pago del préstamo}
    \label{tab:prestamo}
\end{table}



\clearpage
\section{Costos de producción}

En los cuadros~\ref{tab:costos_produccion_a}, \ref{tab:costos_produccion_b} y 
\ref{tab:costos_produccion_c} se aprecian los costos totales.

\begin{table}[!h]
    \vspace{2\baselineskip}
    \centering
    \input{Tables/tex/costos_produccion_a}
    \caption{Costos de producción del primer y segundo año}
    \label{tab:costos_produccion_a}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costos_produccion_b}
    \caption{Costos de producción del tercer y cuarto año}
    \label{tab:costos_produccion_b}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costos_produccion_c}
    \caption{Costos de producción del quinto al décimo año}
    \label{tab:costos_produccion_c}
\end{table}



\clearpage
\section{Resultados operativos}

En el cuadro~\ref{tab:resultados_operativos} se aprecian los resultados 
operativos de la planta.

\begin{table}[!h]
    \centering
    \rotatebox{90}{\input{Tables/tex/resultados_operativos}}
    \caption{Resultados operativos}
    \label{tab:resultados_operativos}
\end{table}



\clearpage
\section{Evaluación económica}



\subsection{Punto de equilibrio}

En el cuadro~\ref{tab:punto_equilibrio} se observan los \glspl{punto de equilibrio}
para todos los años, este es un indicador importante porque establece el nivel 
de producción mínimo para que los costos totales, fijos y variables, igualen a 
los ingresos. En el primer año se tiene un \gls{punto de equilibrio} muy alto de 
\SI{77.5}{\percent} (figura~\ref{fig:punto_equilibrio_1}) del uso de capacidad 
asignada para ese período (\SI{65}{\percent}) equivalente a operar al 
\SI{50.4}{\percent} de capacidad total de la planta. Aumentando la producción al 
\SI{80}{\percent} en el año 3, aumentando así los ingresos por ventas, el 
\gls{punto de equilibrio} desciende a \SI{54.6}{\percent} (figura~%
\ref{fig:punto_equilibrio_3}) y en el quinto año alcanzando una producción del 
\SI{100}{\percent} el \gls{punto de equilibrio} desciende a \SI{23.5}{\percent} 
(figura~\ref{fig:punto_equilibrio_5}). Finalmente se estabiliza en un 
\SI{17.8}{\percent} en los últimos años.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/punto_equilibrio}
    \caption{Puntos de equilibrios a lo largo de los años}
    \label{tab:punto_equilibrio}
\end{table}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/punto_equilibrio_1}
    \caption{Punto de equilibrio en el años 1}
    \label{fig:punto_equilibrio_1}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/punto_equilibrio_3}
    \caption{Punto de equilibrio en el años 3}
    \label{fig:punto_equilibrio_3}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/punto_equilibrio_5}
    \caption{Punto de equilibrio en el años 5}
    \label{fig:punto_equilibrio_5}
\end{figure}



%\clearpage
\subsection{Valor Actual Neto y Tasa Interna de Retorno}

El \glsfirst{van} permite obtener los flujos netos de efectivo a tiempo actual. 
Se deben sumar los flujos descontados al presente y restar la inversión inicial. 
Por lo que, con este método, se compara todas las ganancias esperadas contra 
todos los desembolsos necesarios para producir esas ganancias, en términos de su 
valor equivalente en el momento inicial o tiempo cero. De esta manera se conoce 
si la inversión es recuperada. Para la evaluación en este anteproyecto se 
tomará una \gls{trema} del \SI{26.5}{\percent}. dando un valor de \gls{van} de 
\SI{20589135}{\peso}, como es mayor que cero la inversión realizada se 
recuperará.

La \glsfirst{tir} es la tasa de descuento para la cual el \gls{van} es igual a 
cero, es decir, que se iguala la suma de los flujos descontados a la inversión 
inicial. Se denomina tasa interna de rendimiento porque supone que el dinero que 
se gana año a año se reinvierte en su totalidad. El criterio de aceptación que 
emplea el método de la \gls{tir} es que si esta es mayor que la \gls{trema} se 
acepta la inversión, es decir, si el rendimiento de la empresa es mayor que 
el mínimo fijado como aceptable la inversión es económicamente rentable. El 
valor de la \gls{tir} para este anteproyecto es del \SI{38.74}{\percent}, por lo 
que se concluye que este anteproyecto puede superar la rentabilidad esperada, 
considerando que la rentabilidad se ubica entre la \gls{trema} y la \gls{tir}.

Este análisis se realiza para un tipo de cambio de \SI{17.3}{\peso\per\dolar} y 
los precios de los productos un \SI{10}{\percent} menos que los precios en la 
ciudad de Posadas. En el cuadro~\ref{tab:flujos_van_tir} se aprecian los flujos 
para estos cálculos.

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/flujos_van_tir}
    \caption{Flujos para el cálculo de \glsentrytext{van} y \glsentrytext{tir}}
    \label{tab:flujos_van_tir}
\end{sidewaystable}



%\clearpage
\subsection{Período de reembolso}

El \glsfirst{payback} de la inversión es el tiempo mínimo teóricamente necesario 
para recuperar la inversión inicial de capital, en forma de flujo de fondos 
producidos en el proyecto, basado en los ingresos totales menos todos los costos 
con excepción de la depreciación. Este anteproyecto recupera la inversión a 
finales del séptimo año, lo que representa un tiempo de recuperación bastante 
alto, ver figura~\ref{fig:payback}. Para las condiciones económicas del país aún 
inestables, sería mejor una recuperación más rápida.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/payback}
    \caption{\glsentrytext{payback}}
    \label{fig:payback}
\end{figure}



\clearpage
\section{Datos de interés}

Los costos de la mano de obra directa e indirecta se aprecia en los cuadros~%
\ref{tab:costo_mano_obra_directa} y cuadro~\ref{tab:costo_mano_obra_indirecta} 
respectivamente. En cada área de envasado se destinarán dos operarios, los 
cuales estarán desde el primer año a pesar de funcionar la planta a un nivel de 
producción menor al \SI{100}{\percent}. A plena producción estos tendrán que 
envasar 5 cilindros por hora de hidrógeno y 2.1 cilindros por hora de oxígeno, 
pero por cuestiones de buenas prácticas de seguridad se plantea que cada operario 
realice una función, uno envasa y el otro traslada, por lo que se requieren a 
ambos operarios desde el inicio.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costo_mano_obra_directa}
    \caption{Costo en mano de obra directa}
    \label{tab:costo_mano_obra_directa}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costo_mano_obra_indirecta}
    \caption{Costo en mano de obra indirecta}
    \label{tab:costo_mano_obra_indirecta}
\end{table}

Debido a que la energía necesaria se obtiene del sol y el agua requerida se 
obtiene de la lluvia en este proyecto no se disponen de gastos en materias 
primas, ver cuadro~\ref{tab:datos_origen_materia_prima}, además como se 
estableció en el capítulo~\ref{cap:Ingeniería del proyecto} la venta de la 
energía residual no influye significativamente por ello no se incluye en los 
balances económicos. Los costo en insumos de producción se aprecian en el 
cuadro~\ref{tab:datos_origen_insumos_produccion} y el programa de producción y 
ventas en el cuadro~\ref{tab:datos_origen_programa_produccion_ventas}.

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/datos_origen_materia_prima}
    \caption{Costo en materia prima}
    \label{tab:datos_origen_materia_prima}
\end{sidewaystable}

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/datos_origen_insumos_produccion}
    \caption{Costo en insumos de producción}
    \label{tab:datos_origen_insumos_produccion}
\end{sidewaystable}

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/datos_origen_programa_produccion_ventas}
    \caption{Programa de producción y ventas}
    \label{tab:datos_origen_programa_produccion_ventas}
\end{sidewaystable}

Los costo en mano de obra administrativa se observan en el cuadro~%
\ref{tab:costo_mano_obra_administrativa} y los costos de oficina y publicidad
en el cuadro~\ref{tab:costo_oficina_publicidad}.
La fuente y uso de fondos se aprecia en los cuadros~\ref{tab:fuente_uso_fondos_a}
y \ref{tab:fuente_uso_fondos_b}.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costo_mano_obra_administrativa}
    \caption{Costo en mano de obra administrativa}
    \label{tab:costo_mano_obra_administrativa}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/costo_oficina_publicidad}
    \caption{Costos de oficina y publicidad}
    \label{tab:costo_oficina_publicidad}
\end{table}

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/fuente_uso_fondos_a}
    \caption{Fuente y uso de fondos del inicio al quinto año}
    \label{tab:fuente_uso_fondos_a}
\end{sidewaystable}

\begin{sidewaystable}
    \centering
    \input{Tables/tex/fuente_uso_fondos_b}
    \caption{Fuente y uso de fondos del sexto al décimo año}
    \label{tab:fuente_uso_fondos_b}
\end{sidewaystable}

